\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}
\section{Alur Metodologi Penelitian}
Metodologi penelitian adalah cara yang digunakan dalam memperoleh berbagai data untuk diproses menjadi informasi yang lebih akurat sesuai permasalahan yang akan diteliti. Metodologi penelitian digunakan sebagai pedoman dalam pelaksanaan penelitian agar hasil yang dicapai tidak menyimpang dari tujuan yang telah dilakukan sebelumnya.
Metodologi penelitian yang akan ditempuh adalah kuantitatif, yakni suatu proses menemukan pengetahuan yang menggunakan data berupa angka sebagai alat menganalisis keterangan mengenai apa yang diketahui. Logika yang dipakai dalam penelitian yang bersifat kuantitatif adalah menggunakan logika \textit{positivistic}  sehingga menghindari hal-hal yang bersifat subjektif. 
Proses penelitian dilaksanakan dengan mengikuti prosedur standar dalam penggalian sebuah data yang biasa disebut dengan CRISP-DM (\textit{Cross Industry Standard Process for Data Mining}) \cite{Crispdm}. CRISP-DM terdiri dari enam tahap seperti yang terlihat dalam gambar berikut: 
\begin{figure}[!htpb]
\centering
\includegraphics[width=8cm, height=6cm]{figures/2.jpg}
\caption{Alur Metode Penelitian
\label{eq:31}}
\end{figure} 

\par CRISP-DM merupakan standar proses baku untuk data mining yang dapat diterapkan kedalam strategi pemecahan umum. Metodologi CRISP-DM adalah standarisasi data mining yang disusun oleh tiga penggagas data mining market yaitu Daimcler Chrysler (Daimler Benz), SPSS, NCR. Kemudian dikembangkan pada berbagai workshop (antara tahun 1997-1999). Lebih dari 300 organisasi yang berkontribusi dalam proses modeling ini dan akhirnya CRISP-DM 1.0 dipublikasikan pada tahun 1999 \cite{crispdm2}.

\section{Tahapan-tahapan Metodologi Penelitian}
\subsection{Pemahaman Bisnis (\textit{Bussiness Understanding})}
Pemahaman bisnis meliputi penetapan tujuan,penilaian situasi terkini, penetapan tujuan data mining  dan pengembangan rencana.  Dalam penelitian ini, peneliti telah merumuskan bahwa tujuan dari penelitian ini adalah untuk membuat sebuah model skala prioritas penerima bantuan, dimana penerima bantuan yang diutamakan adalah keluarga pra sejahtera. Pelaksanaan penelitian dilaksanakan di Desa Cigugur Girang Kab.Bandung Barat dengan menggunakan data kependudukan yang dimiliki oleh pihak pemerintah Desa Cigugur Girang. 
\subsection{Pemahaman Data (\textit{Data Understanding})}
Begitu tujuan ditetapkan maka pemahaman data harus menjadi prioritas berikutnya karena peneliti harus mempertimbangkan data yang diperlukan. Langkah ini bisa meliputi pengumpulan data awal, deskripsi data, eksplorasi data, dan verifikasi kualitas data.
Data yang digunakan dalam penelitian ini adalah data kependudukan yang diperoleh dari pemerintah desa Cigugur Kab. Bandung Barat. Data yang diperoleh hasil dari proses survey yang telah dilakukan oleh kelompok PKK di desa setempat dengan menggunakan \textit{instrument survey} yang telah baku. Data yang dipakai dalam penelitian ini meliputi atribut yang berkaitan dengan kepala keluarga seperti usia, pendidikan, pekerjaan, tanggungan, status, luas rumah. 

\begin{table}[!htb]
\centering
\caption{Nilai Atribut}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
No & Atribute                 & Nilai            & Label & Keterangan  \\ \hline
1  & Usia (A1)                     & Sangat Produktif & 3     & 15-49 tahun \\
   &                          & Produktif        & 2     & 50-64 tahun \\
   &                          & Tidak produktif  & 1     & 65 tahun    \\ \hline
2  & Pendidikan (A2)               & PT               & 4     &             \\
   &                          & SMA              & 3     &             \\
   &                          & SMP              & 2     &             \\
   &                          & SD               & 1     &             \\ \hline
3  & Pekerjaan (A3)                & Tetap            & 3     &             \\
   &                          & Tidak tetap      & 2     &             \\
   &                          & Tidak bekerja    & 1     &             \\ \hline
4  & Tanggungan (A4)              & \textless{}4     & 2     &             \\
   &                          & \textgreater{}4  & 1     &             \\ \hline
5  & Status kepemilikan Rumah & Milik sendiri    & 3     &             \\
   & (A5)                         & Sewa/Kontrak     & 2     &             \\
   &                          & Menumpang        & 1     &             \\ \hline
6  & Luas Rumah (A6)               & Tipe 120         & 6     &             \\
   &                          & Tipe 60          & 5     &             \\
   &                          & Tipe 54          & 4     &             \\
   &                          & Tipe 45          & 3     &             \\
   &                          & Tipe 36          & 2     &             \\
   &                          & Tipe 21          & 1     &            \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Persiapan data (\textit{Data Preparation})}
Setelah sumber daya yang tersedia diidentifikasi, sumber data tersebut perlu diidentifikasi untuk diseleksi, dibersihkan, dibangun kedalam wujud yang dikehendaki dan dibentuk. Pembersihan dan transformasi data dalam persiapan pembuatan model data perlu dilakukan pada tahap ini. Agar data yang diambil bersifat valid maka data tersebut haruslah objektif, representative, variasinya kecil dan relevan terhadap permasalahan yang akan diangkat. Proses penyeleksian yang pertama adalah terkait jumlah data sebagai sampel yang dapat mewakili populasi dari penduduk setempat yang diwakili oleh kepala keluarga. Sampel harus dapat mewakili dari populasi yang diambil. Tidak ada pedoman umum yang digunakan untuk menentukan besar sampel untuk suatu penelitian, tetapi besar kecilnya jumlah sampel akan mempengaruhi kevalidan dari hasil penelitian. Polit dan Hungler (1993) menyatakan bahwa semakin besarnya sampel yang digunakan semakin baik representatif hasil yang diperoleh. Prinsip umum yang berlaku adalah sebaiknya dalam penelitian digunakan sampel sebanyak mungkin. Namun demikian penggunaan sampel sebesar 10\%-20\% untuk populasi dengan jumlah lebih dari 1000 dipandang sudah cukup. 
Jumlah populasi total dalam penelitian di Desa Cigugur Kab.Bandung Barat berjumlah 4000 kepala keluarga, sehingga jika peneliti mengambil nilai terkecil yang diperbolehkan dalam pengambilan sebuah sampel yaitu 10\% dari populasi total maka jumlah sampel yang akan digunakan kurang lebih sekitar 400 kepala keluarga. Peneliti mendapati jumlah sampel yang harus dimiliki, serta memperoleh data set. Untuk proses penyeleksian yang selanjutnya adalah melakukan \textit{preprocessing} dengan menganalisis data set yang telah diperoleh sebelum data set tersebut digunakan untuk kemudian diolah. Permasalahan dalam proses persiapan data yang paling sering muncul  adalah terjadinya \textit{missing value} dalam data set yang kemunculannya dapat memberikan pengaruh terhadap hasil mining. Karena itu sebelum \textit{data set}   digunakan maka perlu adanya \textit{cleansing} sehingga pengaruh dari missing value tersebut dapat diminimalisir.
Dari 400 data set kepala keluarga yang telah diperoleh dalam penelitian ini, ditemukan bahwa terdapat sekitar 26 buah data yang terindikasi \textit{missing value}. Kemudian strategi yang digunakan dalam menangani \textit{missing value} pada peneltian ini adalah dengan cara menghapus \textit{instance} yang mempunyai \textit{missing value}. Cara ini diambil karena jumlah data set yang terindikasi \textit{missing value relatif} tidak begitu banyak serta terdapat \textit{missing value} dengan jumlah atribut yang hilang cukup banyak, sehingga cara yang paling tepat adalah dengan menghapus \textit{instance} yang terindikasi mempunyai \textit{missing value}. Sehingga total data set yang tersisa untuk dapat diolah adalah sekitar 374 data set kepala keluarga. 


\subsection{Pembuatan Model (\textit{Modelling})}
Metode penggalian data dengan menggunakan berbagai algoritma yang diperlukan dapat dilakukan disini seperti visualisasi (penggambaran data dan penetapan hubungan) serta analisis pengelompokan (untuk mengidentifikasi variabel mana yang saling berhubungan satu sama lain).
Proses penggalian data yang pertama dilakukan adalah dengan mengolah data menggunakan teknik \textit{classification} sehingga data set akan diklasifikasi. Untuk label \textit{classification} yang peneliti tentukan sebanyak 3 buah yaitu keluarga pra sejahtera, keluarga sejahtera 1 dan keluarga sejahtera 2. Teknik \textit{classification} yang dilakukan adalah dengan menggunakan algortima Naive Bayes. 
setelah menentukan 3 kelas klasifikasi, yaitu kelas keluarga pra sejahtera, keluarga sejahtera 1, dan keluarga sejahtera 2, maka selanjutnya peneliti akan menentukan setiap data set yang telah disusun masuk ke dalam kelas apa, data yang diolah adalah sebanyak 80 \% dari data, dimana total data 374 maka data \textit{training} yang digunakan adalah 300, dan 20 \% lagi digunakan sebagai data \textit{testing} dengan total sebanyak 74 data. setelah selesai maka selanjutnya adalah menentukan probabilitas dari setiap kelas tadi. Selanjutnya adalah menentuk probabilitas kelas terhadap \textit{evidence}, yang dimaksud dengan \textit{evidence} adalah  usia, pendidikan, pekerjaan, tanggungan, status, luas rumah. Setelah hasil probabilitas telah diperoleh, karena metode ini menggunakan \textit{improve} \textit{Laplace Smoothing} maka penambahan \textit{adding one smoothing} atau nilai 1 terhadap semua proses pencarian probabilitas. Hal ini digunakan untuk menghindari nilai probabilitas nol (0).Tahap terakhir adalah mengalikan semua value data \textit{testing} terhadap semua probailitas yang diperoleh. Nilai yang memiliki hasil paling besar merupakan hasil klasifikasi data testing yang digunakan. Dengan demikian dihasilkan sebuah model aturan yang dapat digunakan untuk patokan dalam pengambilan keputusan keluarga mana yang dapat diprioritaskan sebagi penerima bantuan. 

    
\subsection{Evaluasi (\textit{Evaluation)}}
Hasil model sebaiknya dievaluasi dalam konteks tujuan penelitian yang ditetapkan pada tahapan awal (pemahaman bisnis). Hal ini akan mengarahkan pada identifikasi kebutuhan lain melalui pengenalan pola yang diperoleh. Sering kali prosesnya dapat mengarahkan peneliti untuk kembali mengulang ke tahapan-tahapan CRISP-DM sebelumnya. Perolehan pemahaman bisnis merupakan prosedur berulang dalam penggalian data, dimana hasil dari visualisasi, fakta statistic dan metode kecerdasan buatan menuju hubungan-hubungan baru. 

\subsection{Pelaksanaan (\textit{Deployment)}}
Data mining dapat digunakan baik untuk membuktikan hipotesis sebelumnya, atau untuk penemuan pengetahuan (pengidentifikasian yang tidak terduga dan bermanfaat). Model yang telah diperoleh kemudian dapat diterapkan pada kegiatan yang semula diperuntukan termasuk dapat digunakan untuk memprediksi atau mengidentifikasi situasi-situasi penting. 